**燕窝镇**，是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[重庆市](../Page/重庆市.md "wikilink")[合川区下辖的一个镇](../Page/合川区.md "wikilink")，位于合川区西北部，距合阳城54公里。与本区的[二郎镇](../Page/二郎镇.md "wikilink")、[龙凤镇](../Page/龙凤镇.md "wikilink")、[三庙镇](../Page/三庙镇.md "wikilink")、[古楼镇](../Page/古楼镇.md "wikilink")，以及[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")[武胜县的](../Page/武胜县.md "wikilink")[万隆镇](../Page/万隆镇.md "wikilink")、[清平镇](../Page/清平镇.md "wikilink")、[新学乡](../Page/新学乡.md "wikilink")、[宝箴塞乡接壤](../Page/宝箴塞乡.md "wikilink")。全镇面积71.19平方千米，辖17个[村委会](../Page/村委会.md "wikilink")，3个[居委会](../Page/居委会.md "wikilink")，117个村民小组，12481户、44297人，燕窝镇政府驻万古场。\[1\]

## 历史

  - 燕窝镇于清代中后期建场，名万古场，清[雍正六年](../Page/雍正.md "wikilink")（1728年），万古场属合州来苏里辖；
  - [光绪三十二年](../Page/光绪.md "wikilink")（1906年），万古场属合州龙多乡辖；
  - 民国20年（1931年），建立万古镇，隶属合川县第七区辖。
  - 中华人民共和国建立后，万古撤镇建乡，先后隶属第八区、二郎区辖；
  - 1958年9月，设立万古区，区公所驻地在万古乡；
  - 1981年3月，根据俗名燕儿窝，万古区改为燕窝区，万古乡亦改为燕窝乡；
  - 1991年10月，燕窝乡改为燕窝镇；
  - 1993年12月，燕窝撤区并镇；
  - 2001年6月，将原凤山乡所辖高峰、文峰、干坝、李坪、凤凰、万坝6个村划归燕窝镇管辖；
  - 2005年4月，合隆镇并入燕窝镇；
  - 2006年2月，将燕窝镇的凤凰村、万坝村、凤山居民小组、福寺村、响铃村、大塘村划给三庙镇。\[2\]

## 经济

经济以农业为主，劳动力资源总数18287人，耕地面积31250亩，其中：水田17792亩，土10673亩，农业人口人均占地约0.80亩。另外，外出务工也是本地最重要的经济来源，外出劳动力8258人。2006年，重庆遭遇特大干旱，因此而使该镇粮食总产量减少45％。

## 交通

交通主要以公路为主，[212国道由北向南穿过镇境](../Page/212国道.md "wikilink")，长约7.5公里。省道（王兴路）15.3公里，村道42.3公里，全镇村村通公路。燕窝是合川西北部通往[南充](../Page/南充.md "wikilink")、[遂宁](../Page/遂宁.md "wikilink")、[潼南](../Page/潼南.md "wikilink")、[蓬溪](../Page/蓬溪.md "wikilink")、[武胜等地的交通要道](../Page/武胜.md "wikilink")。

## 社会

燕窝场镇面积2.4平方公里，场镇人口4542人。建有合川区人民医院燕窝分院、农业银行燕窝营业所、中保燕窝分公司、移动公司燕窝营业部、联通公司燕窝营业部、燕窝邮局、茧站、兽防站等部门。有线电视和座机电话覆盖全镇大部分地区，移动电话也相当普及。文化站1个，医院2所，病床45张，卫生技术人员45人。

## 教育

[燕窝中学](../Page/燕窝中学.md "wikilink")

## 参考资料

<div class="references-small">

<references />

</div>

[镇](../Category/合川区行政区划.md "wikilink")
[合川区](../Category/重庆乡镇.md "wikilink")

1.  [重庆市合川区人民政府](http://www.hc.gov.cn/content/2007-6/6/200766152650.htm)
2.  [行政区划网](http://www.xzqh.org/quhua/50cq/0117hc.htm)